# TS 2 - Transformée en Z

**Polycopié** : <https://im2ag-moodle.e.ujf-grenoble.fr/pluginfile.php/43291/mod_resource/content/1/Notes_Cours_2019_Chapitre2.pdf>

## Transformée en Z

$$
x[k] \leftrightarrow X(z) = \sum\limits_{k=-\infty}^{+ \infty} x[k]z^{-k}\; z \in \mathbb{C}
$$

$$
x(z) = TZ\{x[k]\}(z)
$$

> **Remarque.** ne pas confondre $X_z(z)$ et $X_ f(\lambda)$
**Math.** Convergence de $X(z)$ ?

**Exemple.** $x[k] = a^k\epsilon[k]$

$$
\begin{array}{lcl}
X(z) & = & TZ\{a^k\epsilon[k]\}\\
 & = & \sum\limits_{k=0}^{+\infty} a^kz^{-k}\\
 & = & \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \big({a \over z}\big)^k\\
 & = & {({a \over z})^0 - \lim\limits_{k \to +\infty} ({a \over z})^{k+1} \over1 - ({a \over z}) }\\
\end{array}
$$

Suite géométrique $u[k] = q \times u[k-1] = u_0q^k$

Série géométrique :

$$
\begin{array}{rcl}
S[k] & = & \sum\limits_{l=0}^{k} u[k]\\
q S[k] & = & \sum\limits_{l=1}^{k+1} u[k]\\
S[k] \times q S[k] & = & u[0] - u[k+1]\\
S[k] & = & {u[0] - u[k+1] \over 1 - q}\\
\end{array}
$$

Converge ssi $|{a \over z}| < 1 \Rightarrow |z| > |a|$, alors $X(z) = {1 - a \over 1 - {a \over z}} = {z \over z - a}$

**Région de convergence.** Convergence quand z est strictement à l'exterieur du cercle de centre $0$ et de rayon $|a|$.

**Exemple.** $x[k]$ tq. $x[0] = 1$, $x[1] = -1$, $x[k] = 0$ sinon.

Soit $z \in \mathbb{C}$ et $|z| \neq 0$ :

$$
X(z) = x[0]z^{-0} + x[1]z^{-1} = 1  - z^{-1}
$$

On en conclue que la question de la convergence ce pose uniquement pour les **FII**. Pour les **FIF**, pas de problème.

### Critères de convergences de Cauchy

$(\star)$ $\sum\limits_{k=0}^{+ \infty} u[k]$ converge ssi $\lim\limits_{x \to +\infty} |u[k]|^{1/k} < 1$

$$
X(z) = \sum\limits_{k=-\infty}^{+\infty} x[k]z^{-k} = \sum\limits_{k=-\infty}^{-1} x[k]z^{-k} + \sum\limits_{k=0}^{+\infty} x[k]z^{-k}
$$

> À gauche (avant $0$) se trouve la **partie anticausale** et à droite (à partir de $0$) la **partie causale**.
#### Partie causale

$\sum\limits_{k=0}^{+\infty} x[k]z^{-k}$ et $u[k] = x[k]z^{-k}$

$$
\begin{array}{lcl}
\lim\limits_{k \to +\infty} |u[k]|^{1/k} & = & \lim\limits_{k \to +\infty} |x[k] z^{-k}|^{1/k}\\
 & = & \lim\limits_{k \to +\infty} |x[k]|^{1/k} |z^{-k}|^{1/k}\\
 & < & 1\\
 & \Rightarrow & |z| > \lim\limits_{k \to +\infty} |x[k]|^{1/k}\\
\end{array}
$$

**Exemple.** $x[k] = a^k.\epsilon[k]$

Critère : $|z| > \lim\limits_{k \to +\infty} |x[k]|^{1 / k} \Leftrightarrow |z| > |a|$

> **Remarque.** Le critère permet de calculer la condition de convergence à priori du calcul de $X(z)$.
### Rappels

$$
X(z) = \sum\limits_{k=-\infty}^{-1} x[k]z^{-k} + \sum\limits_{k=0}^{+\infty} x[k]z^{-k}
$$

> À gauche (avant $0$) se trouve la **partie anticausale** ($X^-$) et à droite (à partir de $0$) la **partie causale** ($X^+$).

**Rayon de Convergence causal.** $|z| > R^+$ et $R^+ = \lim\limits_{k \to +\infty} |x[k]|^{1/k}$ donc elle se trouve à l'**extérieur** du cercle.

**Critère de Cauchy.** $\sum\limits_{k=0}^{+\infty} u_k$ converge si $\lim\limits_{k \to +\infty} |u[k]|^{1/k} < 1$.

**Rayon de Convergence anti-causal.** $|z| < R^-$ et $R^- = 1/\lim\limits_{k \to +\infty} |x[-k]|^{1/k}$ donc elle se trouve à l'**intérieur** du cercle.

![Rayon de convergence pour différents rayons de convergence causaux/anti-causaux](img/RDC.jpg)

**Echelon unité.**

$\epsilon[k]$, $TZ\{\epsilon[k]\} = \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \epsilon[k].z^{-k} = \sum\limits_{k=0}^{+\infty} z^{-k} = {\lim\limits_{k \to +\infty} (z^{-1})^k - 1 \over z^{-1} - 1}$, car après $0$ la fonction échelon vaut $1$, et $\lim\limits_{k \to +\infty} (z^{-1})^k \Rightarrow |z^{-1}| < 1 \Rightarrow |z| > 1$.

$$
\begin{array}{lcl}
TZ\{\epsilon[- k + k_0]\} & = & \sum\limits_{k=-\infty}^{k_0} \epsilon [-k+k_0].z^{-k}\\
 & = & \sum\limits_{k=-\infty}^{k_0} z^{-k}\\
 & = & \sum\limits_{l=-k_0}^{+\infty} z^l\\
 & = & {\lim\limits_{l \to -\infty} - z^{-k_0}\over z - 1}\\
 & = & {-1 \over z^{-1} - 1}\\
 & = & {1 \over 1 - z^{-1}}\\
 & = & {z \over z - 1}\\
 &   & \text{pour } |z| > 1\\
\end{array}
$$

**Exemple.**

> /!\ sera dans le prochain QCM
- $A = x[k] = a^k \epsilon[k]$; $X(z) = {z \over z - a}$ pour $|z| > |a|$.
- $B = x[k] = -a^k.\epsilon[-k -1]$
$\epsilon[-k -1] = 1$ pour $-k-1 > 0 \Rightarrow -k > 1 \Rightarrow k < -1$

$$
\begin{array}{lcl}
X(z) & = & \sum\limits_{k=1-\infty}^{-1} -a^kz^{-k}\\
& = & \sum\limits_{l=1}^{+ \infty} -a^{-l}z^l\\
& = & \sum\limits_{l=1}^{+ \infty} -a^{-l}z^l\\
Y = & \sum\limits_{l=1}^{+ \infty} -a^{-l}z^l\\
& = & \sum\limits_{k=0}^{+\infty} -a^{-k-1}z^{k+1}\\
& = & -\sum\limits_{k=0}^{+\infty} a^{-k}a^{-1}z^kz \\
& = & -a^{-1}z \sum\limits_{k=0}^{+\infty} ({z \over a})^k\\
& = & -a^{-1}z \times \Big({\lim\limits_{k \to +\infty} ({z \over a})^k - 1 \over {z \over a} - 1}\Big)\\
& = & - {z \over a} \times {(0 - 1) \over {z \over a} -1}\\
& = &  {z \over z - a}\\
&   &  \text{pour } |z| < |a|
\end{array}
$$

Donc $A$ et $B$ donnent la même transformée en Z, mais avec des convergences différentes (cf. page 4 du cours Chapitre 2 sur moodle).


**Propriétés.**

- Linéarité (additivité, homogénéité)
  - $y[k] = \alpha x_1[k] + \beta x_2[k]$
  - $Y[k] = \alpha X_1[k] + \beta X_2[k]$
- Si $x_1, x_2$ causales : $|z| > R_1$ et $|z| > R_2$.
  - RDC de Y(z) : $|z| > Max(R_1, R_2)$
- Retard
  - $x[k] \leftrightarrow x(z)$
  - $x[k - k_0] \Leftrightarrow z^{-k_0}x(z)$
  - $x[-k] \Leftrightarrow x(z^{-1})$
  - $TZ\{x[-k]\} = \sum\limits_{k=-\infty}^{+\infty} x[-k]z^{-k} = \sum\limits_{k=-\infty}^{+\infty} x[l](z^{-1})^{-l} = \sum\limits_{k=-\infty}^{+\infty} x[l]z^l$ (avec $l = -k$)
- Causale
  - $x[k] = a^k \epsilon[k]$, $x(z) = {z \over z - a}$, $|z| > |a|$
  - $y[k] = x[-k] = a^{-k}\epsilon[-k] = {z^{-1} \over z^{-1} - a} = {1 \over 1 - az}$, $|z^-1| > |a|$
  - anticausale : $|z| < |a|$

**Application.**

```text
x[k] ---> h[k] ---> y[k] = (x * h)[k]
```

$$
TF\{y[k]\}(z) = TZ\{(x*y)[k]\}(z)
$$

$$
Y_Z (z) = X_Z(z) H_Z(z) \Rightarrow H_Z(z) = {Y_Z(z) \over X_Z(z)} \text{, fonction de transfert en z}
$$

$$
TFTD\; Y_F(f) = X_F(f)H_F(f) \Rightarrow H_F(f) = {Y_F(f) \over X_F(f)} \text{, fonction de transfert en fréquence}
$$

```text
       h[k]
      /   \
  TZ /     \ TFTD
HZ(z) - - - HF(f)
```

$$
\begin{array}{lcl}
\phi_{xy}[l] & = & \sum\limits_{k=-\infty}^{+\infty}  x[k]y[k + l] \\
 & = & x[-l] * y[l]\\
\end{array}
$$

### TZ inverse

.
